\documentclass[../main.tex]{subfiles}

% TODO: Añadir elementos sobre el manejo de memoria (punteros, gc, etc).

\begin{document}
\chapter{Marco conceptual}
\section{Estructura de datos}
Las estructuras de datos son un formato para almacenar, organizar y administrar datos que permite un acceso y modificación eficiente\cite{algoritmosintro}.
Más aún, son una colección de valores, sus relaciones y las funciones u opearciones que se pueden aplicara sus datos.
Algunas muy conocidas son las siguientes (hay muchas más):

\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Lista anidada (linked list)}: una secuencia de nodos que apuntan al siguiente, siendo el último nodo aquel que apunte al valor \texttt{null}.
    \item \textbf{Árbol (tree)}: existen varios tipos, entre ellos el binario que sólo tiene ramas con dos hijos y están ordenados.
      Su principal finalidad es representar información ramificada o recursiva, con muchos niveles de profundidad.
    \item \textbf{Pila (stack)}: Una secuencia de valores de tipo FIFO (first-in, first-out) similar a una pila de platos de la que sólo puedes retirar el de hasta arriba.
    \item \textbf{Cola (queue)}: Secuencia de objetos tipo LIFO (last-in, first-out) que inserta al final y accede desde el frente.
    \item \textbf{Grafo (graph)}: Nodos que tienen relación (vértices) entre ellos (incluso consigo mismo) y se representan normalmente como una matriz de adyacencia.
  \end{itemize}
\end{multicols}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/estructurasazules.png}
  \caption{Estructuras de datos representadas como bloques.}
  \label{fig:estrdatos}
\end{figure}

\section{Algoritmo}
Una \hl{serie de pasos ordenados y bien definidos que se pueden implementar en una computadora} para producir un cambio en el estado de ésta o retornar un valor (output) calculado utilizando datos de entrada (input).
Visualmente pueden ser representados como un diagrama de flujo que ilustra sus diversos bloques\footnote{Los diagramas de flujo tienen un inicio y un final, un recuadro para declarar variables, otros para procesos, rombos para tomar decisiones binarias, y flechas para controlar el flujo del programa.} de control de flujo, toma de decisiones, y procesamiento de la información.

Un ejemplo de algoritmo en forma de texto---mejor conocido como \textit{pseudocódigo}---para determinar si un número es par:

\begin{center}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
    INICIAR
    DECLARAR:
      numero -> 9
    SI MOD(numero) = 0 ENTONCES:
      IMPRIMIR("Es Par")
    DE LO CONTRARIO:
      IMPRIMIR("Es Impar")
    FINALIZAR
  \end{lstlisting}
\end{center}

\section{Big O Notation}
También conocida en español como ``cota superior asíntotótica'', es una \textbf{notación matemática} que se usa en la computación para describir el tiempo de ejecución de un algoritmo o función.

\begin{marginfigure}
  \includegraphics{images/bigonotation.png}
  \caption{Gráfica de las variaciones de $O$ en donde el caso más eficientes $O(1)$ al representar un tiempo lineal de ejecución, y $O(n^2)$ el peor de los casos.}
  \label{fig:bigo}
\end{marginfigure}

Tal como se muestra en la gráfica de la figura~\ref{fig:bigo}, una línea que tiende hacia lo exponencial es lo menos eficiente que hay;
mientras que $O(n)$ se presenta cuando hay una iteración o un ciclo que sólo recorre una vez.
Cuando se habla de $O(\log{n})$ se dice que la curva es logarítmica ya que se va aplanando (tiempo de ejecución) entre mayor sea el tamaño de la entrada.
Por último, como ya mencioné, el caso $O(1)$ representa una sóla operación---
siempre hay un mejor y peor caso.

\section{Optimización}
Dentro de las distintas ramas de las ciencias computacionales, cuando hablamos de optimización nos referimos al código y sus métricas de tiempo y consumo de memoria a través de su vida (a nivel proceso).
Optimizar el código viene en dos medidas: micro y macro.
Una \textbf{optimización macro} engloban oportunidades de mejora generales que tienen que ver con módulos enteros de \textit{features} que corren lento, tienen fugas de memoria o causan cuellos de botella.
Por otro lado, la \textbf{optimización micro} se da cuando existe una atención al detalle y a funciones (o bloques de código) muy específicas que se cree tienen oportunidad de mejorar en cuanto a tiempo de ejecución.

\begin{marginfigure}
  \includegraphics{images/sleep.png}
  \caption{Comando \texttt{time} en la terminal de Linux que mide el tiempo de ejecución en segundos de un proceso; esta herramienta viene por defecto y se puede usar para hacer benchmarks.}
  \label{fig:sleep}
\end{marginfigure}

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Benchmark}: Prueba de ejecución que compara el performance de un programa o proceso. Muchas veces se pone junto a otros programas para compararlos y decidir cuál corre más rápido (véase figura\ref{fig:sleep}).
  \item \textbf{Profiling}: Proceso que pretende analizar el consumo de memoria y el desempeño del programa mientras se está ejecutando. Muchos IDEs ya lo tienen integrado como herramienta de debugging.
  \item \textbf{Bottleneck}: Los cuellos de botella se dan cuando un bloque de software provoca un estancamiento en la ejecución. Se da a causa limitaciones en dichos bloques que impiden que los recursos lleguen a otras partes en tiempo y forma. 
\end{itemize} 
\end{multicols}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/profiler.png}
  \caption{Herramienta de perfilado dentro de IntelliJ IDEA\@. En éste se puede observar un desglosamiento de clases e hilos con gráficas en tiempo real.}
  \label{fig:profiling}
\end{figure}

\section{Naive implementation}
También conocida como ``implementación ingenua'', se dice cuando un algoritmo o función ha sido implementado de la forma menos optimizada posible debido a una falta de conocimiento o tiempo sobre estructura de datos y/o matemáticas.
Son aquellas implementaciones que son \hl{fáciles de escribir y funcionan con un conjunto limitado de datos de entrada};
pero una vez que toca escalar a miles y millones de datos (o iteraciones), dichas implementaciones toman un tiempo mucho mayor o consumen demasiada memoria.

Muchas veces se presenta como elegante pero tiene sus deficiencias y oportunidades de optimización a un nivel más bajo.\marginnote{Un ejemplo claro de solución elegante que es implementación ingenua sería la forma recursiva del algoritmo para calcular el enésimo número en la serie de Fibonacci que se puede optimizar utilizando la memoización.}
\end{document}
